今曰簽左大喵offer.. 疫情下上車，真是一步一驚心

等四月初收樓

一月頭落細訂，當時都未爆疫，之後一week香港開始有第一宗確疹，全民搶災搶抗疫用品，開始驚銀行收遮唔批offer，之後落埋大訂，俾埋厘印，洗濕左個頭，無得返轉頭，跟住每日就是等待銀行出offer... 終於前日收到大喵消息，如釋重負，個人即刻放心哂，今曰簽左，開中等收樓。。

你問我有無後悔買早左，我答你無，正所謂千金難買心頭好，買到件自己鐘意的，價錢，座向，樓層，內裝全部都合心意，真係一d後悔都無，反而越來越期待收樓果日..

你條女仲有冇嘈

同樣既心情。等緊offer，只有期待無後悔

如果遲幾個月真係跌多15% , 你會唔會後悔?

跌得咁急既話
不如諗下銀行批mortgage 會唔會緊手好多?

睇得出你好驚
開2個post講自己疫症前買左樓

社會事件去年來襲，今年再遇上新冠肺炎，觸發本地樓價跌勢，但成交卻有反彈迹象，個別屋苑業主稍微劈價，準買家竟然排隊睇樓，反映香港人底子深厚難以預測。不過執平貨歡樂時光期間，須警惕個別銀行「落雨收遮」，逐漸收緊按揭審批。

經濟寒冬式新聞近日充斥着各大媒體，當中空中服務員被大量裁減可謂最吸引眼球。空姐Susanna(化名)逃得過炒魷魚命運，惟近月與男朋友買樓申請按揭期間，有銀行竟然以風險為由拒絕計算她的入息；如果經濟持續下行，其他銀行難免會跟隨。

Susanna遂到另一間銀行，以筆者理解這間銀行處理無薪假(No Pay Leave)手法相當寬鬆，原因是打工仔不時犧牲幾日人工去外地旅遊，一次半次不影響按揭申請。但這間銀行原來近月收緊審批準則——如果No Pay Leave對申請人薪酬有顯著影響，銀行或以「浮動入息」審視，除非申請人返足一個月工及月薪穩定下來。

【佣金行業同受打擊】

以賺佣為生的行業同時受到打擊。以地產經紀及導遊為例，有些銀行原本計算他們過去6個月佣金收入平均數，現時上調至12個月，以取得更精準收入數據。假設代理近幾個月才開單，之前大部份時間食白果，計算12個月平均數意味月入會遭到攤薄，闖過壓力測試難度便大大提高。

不過這種計算方法亦未嘗沒有可取之處。假設地產經紀過去佣金收入穩定，每月平均有3萬元，惟過去兩個月疫情下食白果，以此計算過去12個月平均月薪為2.5萬元；以6個月計則只得2萬元，明顯前者計法更有着數。

此外，的士司機收入以現金車資為主，相當難精準計算，銀行過去做法是如果司機能夠出示的士證，便會假設其每月入息可達2萬至3萬元水平，並以此為憑證審批按揭申請。但由於近月經濟不景，兼且Work From Home(在家工作)盛行，有些銀行已經將的士司機每月收入假設調低至萬幾元，變相最多只能借百餘萬按揭貸款。

至於日薪制行業例如地盤工人，以往只要每月返足工，並以公司信箋或老闆聲明其每月收入，都可以日薪計算過去3個月每月平均入息；但筆者觀察到部份銀行近期要求提供過去6個月相關數據。

【按揭保險同樣收緊】

按揭保險批核同樣變得嚴謹。以往如果向按證公司申請8成至9成高成數按揭，只需要過去一年稅單已經可以獲批，惟現時按證公司對受影響行業「揸正嚟做」，需要提交過去兩年稅單，並可能把稅單內收入取平均數調整總入息。如果刻下正打算買樓，而手上只得去年稅單的話，建議催促稅局盡快寄出今年稅單。

不只是高成數按揭，以往準業主申請6成或以下按揭貸款，由於毋須按揭保險，意味業主支付得起大筆首期，風險較低，銀行往往都豁免提交稅單彈性批核，只要有過去三個月銀行出糧紀錄便成。但筆者觀察這類銀行最近都收緊了要求，必須要申請人提交稅單。

至於物業類型，有個別銀行開始不受理村屋或樓齡太高物業申請按揭，就算做都需要加息。

筆者結論是，銀行現時確有收緊按揭審批迹象，雖然只是出現在個別銀行，但不排除蝴蝶效應下，整個銀行界會現連環收緊情況。如果準業主打算買樓，惟入息不穩，建議加快睇樓步伐，趁銀行按揭批核尚算寬鬆，把握上車和申請按揭時機；或先到銀行做按揭預批，才簽臨約買樓。

現時按揭最筍計劃為按揭年利率2.5%，總現金回贈率為1.8%至1.9%；若果現金回贈率超過貸款額1%，需要在貸款額上扣減。

咁我又再天真少少喇
如果遲幾個月真係跌多15%，銀行批mortgage 又唔太緊

又會唔會後悔?

點解咁問呢, 因為我都諗緊怕自己會後悔, 都想要個理由去說服自己

而家d 樓咁撚貴
買得都係要住，迫於無奈要買
跌就當自己生不逢時，點解唔係13-14年先有自住需要囉
都冇計

"你問我有無後悔買早左，我答你無"

咁你出呢個post嚟把撚呀

歷史原來真係會循環

最緊要單位係自己心水
當年比我全家連外家都話我買貴
但係個種可一不可再既機會佢地唔會明
過左幾年講番又咪話我買得岩

如果調整15%銀行估價跌晒價日日call loan到時ching你仲放心到再上黎報告

2021年先出嚟話無後悔啦

等睇三十年後中共收樓

與其諗幾時入市先唔會買貴
倒不如諗下自己係咪早幾年就有呢舊錢買
如果有得揀 早10年出世平幾球tim啦

恭喜

咩屋苑咁正？

好多人覺得貴，亦有好多人覺得博得過，有錢賺

唔買既可能過幾年又會諗點解2020年唔入市

萬年經黎

(BEtween, 恭喜樓主）

上車預幾錢好?

想買樓，有無好盤推介？

食屎狗無單開呀，搵班死黑警啦

一月中簽左臨約後個估價跌左少少，之後成個月都keep到，比我成交價仲係高少少，心情先順暢返dd

呢個post 4月果時可以上返黎問樓主有冇後悔

lm

比返10皮野條女未？
因住分你半層樓

講咁多會諗不如諗下會唔會俾人雞左仲好啦

樓主份工穩陣既話都冇所謂既，最怕個疫情大爆突爆，連美國都失守，真係金融風暴2.0

好快又多個銀主盤

巴打，通常係咪會叫低價d, 例如銀行估價 650萬，叫幾多好

烈士 rap

對半啦仲15%

只要條件好，價錢應付到，唔係夾埋上車
我覺得呢排入都差唔多，當然前提係搵到啱既屋，唔好為買而買

除非你可以full pay，咁就等到再插先買

準時還足call乜鳩，你買過樓未？

咁眼前呢30年點？

做30年租租定結完婚各自返自己老豆老母屋企住？

老實講, 你最後果句嚇親我

睇屋苑，藍籌屋苑/一線屋苑一般業主企得比較硬，叫得比估價貴，咁就叫貼估價/叫低少少

如果係居屋/舊私就可試叫低5%

當然人地有裝修就另計啦，銀行估價冇計裝修

點解？

跌市只能full pay , 即係購物力大減
到時供大過求, 樓價只可以不斷插,
因為不斷插, 樓按更難高批, 就係咁惡性loop

你個理論apply 落去, 呢個惡性loop 最後結果係插到大部份打工仔都可以full paid 才能停止

我係講大冧市嗰陣，唔係普通跌市
銀行審批就會緊好多
亦會好易估唔足

同埋大冧市唔等於業主就要求售
香港有超過7成既樓已經供斷，業主冇乜誘因因為單純大冧市就走去放，佢自己都要住
所以香港樓市會供不應求呢個諗法我諗有啲唔實際

唔好用slippery slope去亂推

唔識所以想請教啫, 唔好見怪

當然數字上表現咗7成樓已供斷, 即係無樓債
但經濟差引發失業/ 生意人周轉不靈，就會產生其他債務，要還債務就要其他資產變賣, 供斷既樓就係其中一種

即係話會造成你所講既大冧市, 非普通跌市
亦即係apply 到你果個full paid 先買到樓既理論?

明白你果種一步一驚心

我仲等緊BOC批，好漫長既一個月

大行低回贈，點解唔搵多幾間？

想問下成交期通常幾耐？
黎緊第四季想買樓
但唔止按揭，仲要借8成做按保
好驚2個月成交期批唔切
巴打有無搵按揭中介幫手？

樓主唔買都買左，既然順利上到會又係心頭好就冇所謂啦
反正都冇得返轉頭

比左啦，層樓已無落佢名

佢都驚緊2047後佢老豆層樓都無咗

通常自己上網估完，就開低過個估價等佢還，銀行估650就開638等業主還（前提係業主唔係開700）講真銀行估唔足，我錢都借唔到點同你買提一提各位巴打真係要做左網上估價先，我遇過有單位開價好貼市但上網一估個個單位特別平 ，應該係兇宅前後左右同埋買樓唔買裝修，買完都係要整，不如你平30個比我我自己搵人爆左成間屋再拉線

成日睇到有人話銀行call loan真係r晒頭

地產狗？

還唔到而call就真既

但好地地準時還佢搞你做乜

銀行要既係錢
佢屎忽痕call loan搞到要收返做銀主盤，搞到成手都係樓仲頭痕
拎去做銀主盤賤賣
到時啲bad debt就真係realize咗
佢邊有著數？

見到話個樓價跌所以要call loan真係笑而不語

你估股票有冇咁多人係孖展買？ 股票9成full pay咪一樣可以跌，同供唔供斷冇必然關係

點解你會覺得供斷樓既人要賣樓先還到債，而唔係拎層樓去按套現應付中短期流動資金需求？

賣層樓由放盤到成交收尾數玩下手都要3 4個月，如果係咁急要錢等得嚟都可以燒炭

相反去銀行按 一個月內正常咩都搞掂draw loan走

同班小朋友、租樓仔女講呢d晒氣啦
佢地以為一定要供斷層樓
跟本就唔知樓換樓/轉按/加按既玩法

借孖展急住要賣樓搵錢補倉嗰班
邊等到賣樓要幾個月後先套到現

大人既世界真係好複雜

垃圾post

份工穩定咪得
我最近都睇緊

我琴日都落左細訂 層樓比估價平20萬 月供萬3 自住村屋

依家租樓都租緊萬2 反正夠首期睇岩就上左車

過海20蚊內應該冇問題

哦

冇人想知，咪撚阻住個熱門

P牌就收檔啦

香港樓市點會跌 早d用盡所有錢上車 享受財富 增值好過啦

明嘅
同自己講多100次 無事嘅
可能真係會無事

我儲夠四成首期上

有能力上都唔使太擔心啦

疫情高估左，香港人開始唔驚
例子：回復正常上班

樓價又升返了

最多咪死 驚hi 咩

而家無加按再買呢支歌仔唱
唔係呢代人諗。
特別印花仲阻左好多人買第二件
自住有首期都唔洗太擔心，
不過H按係真係會call loan
講緊準時還款.....個估價跌低於一個水平
H按係比P按高風險

巴打申請按揭係網上交文件同申請表定親身去交？

Email收form, 填晒簽埋名，scan 左佢, email俾佢。confirm offer 先落分行

網上估價冇我睇中果D
係咪通常打電話去問?

有，當投資
即時回報就冇

打飛機想人安慰佢囉

我都簽左大貓，不過兩年先有得收樓。

睇你首期幾多姐

點解H會call P唔會？

係，不過要等1-2個工作日

同埋想知H按風險高既原因係咩？

一件商品跌唔跌同係咪全部full pay冇必然關係
唔係話買股票個d人賣樓補倉

應該冇咩關係、h按一樣有cap

好多提子撚

H按有封頂，邊會高風險

我大喵h封頂2.5

笑左 不斷係到自己呃自己打飛機

d樓點跌都有人賣。除非有一日出現賣多過買。只係跌得未夠深，d人未出手。

今曰樓下又有人睇樓

恭喜你買左樓

你與其擔心自己有無買早到
不過捨棄自己會唔會有機會失業 比人炒而供唔到

所以我先想知

我就係唔明cap咗 點解H會特別高風險？

可能睇左湯文亮：

但要call 其實兩種都可以call,
唔存在邊種比較高。

樓市真係好難睇。

不過我覺得就算7成既樓已經供完，唔代表樓價難跌， 只要有人開始減價套現就得。

例如 今日800萬既樓 市場有人減價套現令層樓跌到700萬 咁d人就會擔心跌到600，500萬。 800萬對香港有錢既人唔多 但可以用黎移民過世作exit option。

村屋？係咪借得5成？

做業主係開心嘅

如果樓主做醫療 睇唔到炒人可能性😁

03年一樣有成交，仲要多過呢家好多添

之前問過xx按揭點睇呢篇野，佢覆話呢篇野已好old school, 因果時H=~10%, 同埋當時h plan嘅cap> p plan cap, 而家就無咁分

根本唔關疫情事,香港幾時上車都驚
不如趁有能力機會上左先
十年前都有人等樓價跌,一路租一路睇住昇話唔抵買
到今日仲等緊,但佢租已經用左一大筆

俾哂4成首期加所有雜費，預留了四年供樓cash在bank ac，應該ok卦

打嫛咩工

後悔就後悔啦 係都要呃自己

有咁多錢 之前仲要同條女嘈？
根本買咩都唔洗同佢交代

表面上都要尊重佢既

最緊要係遇到自己喜歡的單位
而價錢又係自己負擔到 收入穩定咪上車囉
當插左10%但心儀單位無放盤 咪又係

了解下簽P 同 H既分別 ， 條款都唔同。

咁呢個真，如果做6成係無咁擔心啦
但事實而家仲有好多有按保按揭麻

唔係有封頂就等於一樣....
如果一樣點會有一個按揭係有時可以比少D...

不能算到的

唔會啦 借到7-8成 視乎樓齡

我個間8年

你心裡淆底，想係呢度得到支持，係咪？

等俾人收樓，上IFC

當年買個D 全部嬴到開巷

聽到好悶呀呢種論述
簡單一句十幾年前同而家前景展望係咪一樣

証明你未買過樓。當你層樓買入價係6球。樓市跌到銀行估價2球果陣要補番25% disclaim rebate。同你準唔準時還錢2回事。

或者証明你未經歷過沙士同股災

呢個情況你覺得有可能？ 跌6-7 成？

唔係有無可能既問題。問題係無人會知但係你係度扮知。咩叫無可能

你咪一樣係到扮知 屌你都廢事

算啦，總有人係到等個價回返去03年，咪等下囉

拎啲extreme case 出嚟講

上面講緊跌15% 你就話跌66%既case

無知一問
用銀行估價去評定業主開價貴唔貴
如果層樓太舊單支
無網上估價
咁要點做？
親身去銀行問？
就咁問佢會答架啦？

其實如果份工係穩陣 真係無野好擔心
到收樓個下真係會好開心

會答 同埋門市問準d

不過又舊又單支，你唔怕買完單位同大厦又要大維修

話說未簽正式contract，銀行同MC已經批左.....笑左

想請問咩情況下會咁快可以申請及批到？

邊到，幾錢?

我都研究緊D舊樓 50/50禁

咁快，正約一般臨約後兩星期到簽，好有效率

下? 2星期未夠就批?
之前做左pre approve?

我都唔清楚，第一次上車。可能見個按揭都係四百幾萬好快批掛

唔係我 你問樓主

無做preapprove呀，我簽完臨約第個工作天已經去申請按揭，個陣銀行都係話1個月到有通知。

點知申請按揭一個星期已經收到其中一間offer。頭先又收到另一間offer
但我係前兩三日先簽正式合約咋
宜家搞到要問下業主可唔可以提早1、2個月成交

可能係我第一次上車，9成按借400幾萬細數目先快掛

買貴左就係買貴左 始終心理都會唔平衡
就係戈個1月22號既轉捩點
還價空間大好多

你幾時apply ? 我都係第二日就即 apply

上星期一

本身前段ok, 後段驚撚到打晒飛機咁
事實你已經負資產

請問大家有無按揭介紹?

唔洗擔心 實中

十年一次走唔甩的。

有無上車巴打諗緊佈裝，佈置間屋？
想買套bose soundbar 700 full set
有無巴打有comment

五十幾年樓真係要小心啲，要考慮埋將來轉手同升值潛力。

維修就走唔甩 .... 仲要見隔離 post 話石屎得 70 年 service life ...

70年堅唔堅